**SPSS**是**統計產品與服務解決方案**（）的簡稱，為[IBM公司的一系列用於](../Page/IBM公司.md "wikilink")[統計學分析運算](../Page/統計學.md "wikilink")、[數據挖掘](../Page/數據挖掘.md "wikilink")、預測分析和決策支持任務的軟件產品及相關服務的總稱，有[Windows和](../Page/Windows.md "wikilink")[macOS等版本](../Page/macOS.md "wikilink")。

## 簡介

SPSS原名**社會科學統計包**（英語**S**tatistical **P**ackage for the **S**ocial
**S**ciences）。1968年，[美國](../Page/美國.md "wikilink")[斯坦福大學三位研究生開發出最早的SPSS軟件](../Page/斯坦福大學.md "wikilink")，當時主要面向中小型計算機和企業用戶，產品統稱**SPSSx**版。1975年，[芝加哥成立SPSS公司](../Page/芝加哥.md "wikilink")。1984年，SPSS公司首先推出世界上第一個可以在[DOS上運行的統計分析軟件的](../Page/DOS.md "wikilink")[PC版本](../Page/PC.md "wikilink")，即**SPSS/PC+**版。後來又相繼推出[Windows和](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")[Mac
OS
X等](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")[操作系統上的版本](../Page/操作系統.md "wikilink")，並不斷擴展軟件的功能相關服務，形成了目前SPSS的基本面貌。2008年9月15日，SPSS
17.0 for Windows版發佈。2009年7月28日，SPSS公司發表PASW(Predictive Analytics Suite
Workstation)18.0，同時該公司也被[IBM收購](../Page/IBM.md "wikilink")\[1\]。

2009年開始SPSS更名為PASW，旗下主要4個產品組相對應更名：

  - PASW Statistics（原名SPSS Statistics）：統計分析
  - PASW Modeler（原名Clementine）：數據挖掘
  - Data Collection family（原名Dimensions）：數據收集
  - PASW Collaboration and Deployment Services（原名Predictive Enterprise
    Services）：企業應用服務

## 功能組成

SPSS 18.0由17個功能模組組成：

  - Base System基礎程式
  - Advanced Models高等統計模組（GEE/GLM/存活分析）
  - Regression Models進階迴歸模組
  - Custom Tables多變量表格
  - Forecasting時間序列分析
  - Categories類別資料分析/多元尺度方法
  - Conjoint聯合分析
  - Exact Tests精確檢定
  - Missing Value Analysis遺漏值分析
  - Neural Networks類神經網路
  - Decision Trees決策樹
  - Data Preparation資料準備
  - Complex Samples抽樣計畫
  - Direct Marketing直銷行銷模組
  - Bootstrapping拔靴法
  - Data collection Data Entry資料收集
  - Programmability Extension擴充程式碼能力

## 版本歷史

  - SPSS 1 - 1968年
  - SPSSx release 2 - 1983年
  - SPSS 5.0 - 1993年12月
  - SPSS 6.1 - 1995年2月
  - SPSS 7.5 - 1997年1月
  - SPSS 8.0 - 1998年
  - SPSS 9.0 - 1999年3月
  - SPSS 10.0.5 - 1999年12月
  - SPSS 10.0.7 - 2000年7月
  - SPSS 10.1.4 - 2002年1月
  - SPSS 11.0.1 - 2002年4月
  - SPSS 11.5.1 - 2003年4月
  - SPSS 12.0.1 - 2004年7月
  - SPSS 13.0.1 - 2005年3月
  - SPSS 14.0.1 - 2006年1月
  - SPSS 15.0.1 - 2006年11月
  - SPSS 16.0.1 - 2007年11月
  - SPSS 16.0.2 - 2008年4月
  - SPSS Statistics 17.0.1 - 2008年12月
  - PASW Statistics 17.0.2 - 2009年3月
  - PASW Statistics 17.0.3 - 2009年11月
  - PASW Statistics 18.0.0 - 2009年8月
  - PASW Statistics 18.0.1 - 2009年12月
  - PASW Statistics 18.0.2 - 2010年4月
  - PASW Statistics 18.0.3 - 2010年9月
  - IBM SPSS Statistics 19.0 - 2010年8月
  - IBM SPSS Statistics 20.0 - 2011年8月
  - IBM SPSS Statistics 21.0 - 2012年8月
  - IBM SPSS Statistics 22.0 - 2013年8月
  - IBM SPSS Statistics 23.0 - 2015年3月
  - IBM SPSS Statistics 24.0 - 2016年3月

## 同類軟件

  - [FORTRAN](../Page/FORTRAN.md "wikilink")
  - [Epi Info](../Page/Epi_Info.md "wikilink")
  - [SAS](../Page/SAS.md "wikilink")
  - [Minitab](../Page/Minitab.md "wikilink")
  - [MathCad](../Page/MathCad.md "wikilink")
  - [Mathematica](../Page/Mathematica.md "wikilink")
  - [Maple](../Page/Maple.md "wikilink")
  - [Matlab](../Page/Matlab.md "wikilink")
  - [Scilab](../Page/Scilab.md "wikilink")
  - [R語言](../Page/R語言.md "wikilink") -
    [開放原始碼統計學軟件](../Page/開放原始碼.md "wikilink")
  - [PSPP](http://www.gnu.org/software/pspp/) - 開放原始碼軟件
  - [Julia](../Page/Julia_\(编程语言\).md "wikilink")
  - [Stata](../Page/Stata.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [SPSS](http://www.ibm.com/analytics/us/en/technology/spss/)
  - [IBM SPSS predictive
    analytics](http://www.redbooks.ibm.com/abstracts/redp4710.html)
    IBM红皮书
  - [SPSS123教學網](http://www.spss123.com.tw/)

[Category:统计学](../Category/统计学.md "wikilink")
[Category:统计软件](../Category/统计软件.md "wikilink")

1.  [IBM to Acquire SPSS Inc. to Provide Clients Predictive Analytics
    Capabilities](http://www-03.ibm.com/press/us/en/pressrelease/27936.wss)